TRANSCRIPTION: MEXIQUENSE-RADIO_AUDIO/2023-03-22-23H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 ValiBank y Signature Bank. Más información en 1 hora. El Estado de México tiene
una misma frecuencia. Nuestra señal viaja por el aire. Valle de México,
Amecameca, Valle de Bravo, Zumpango y Metepec. Más o quién sé. Radio. Libros,
noticias, reportes, teatro, festivales, coloquios, literatura, tradiciones y
costumbres, museos, tianguis, gastronomía, música, cine, internet. Etcétera.
Vagancias y extravagancias. Es un espacio de difusión, promoción y reflexión
sobre las expresiones culturales de la más diversa indolén. Vagantes y
extravagantes del mundo, unidos. El Día Mundial del Agua se celebra el 22 de
marzo de cada año. Su principal objetivo es generar conciencia acerca de la
importancia de cuidar el denominado oro líquido para la vida de los seres
humanos y las especies en la tierra. Con la celebración de esta efeméride se
pretende dar a conocer la crisis mundial del agua y la problemática que afrontan
millones de personas que no tienen acceso al suministro de agua potable, así
como las medidas urgentes que se deben tomar al respecto. El Día Mundial del
Agua fue proclamado por la Organización de las Naciones Unidas en 1992. Ese año
se celebró en Río de Janeiro la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el
Medio Ambiente y el Desarrollo. De allí surgió la propuesta, siendo en 1993 el
primer año de celebración. Posteriormente tuvieron lugar otras menciones como el
Año Internacional de Cooperación en la Esfera del Agua 2013 y el decenio Agua
para el Desarrollo Sostenible 2018-2028. Todo esto remarca la idea de la ONU de
que el agua es fundamental para el desarrollo y la paz mundial. De acuerdo a la
ONU, la población más afectada es la carente de los recursos económicos, donde
el saneamiento de las aguas es un verdadero lujo. Solo posible para las
sociedades más avanzadas y los países desarrollados. Más de un tercio de la
población mundial no goza de los servicios de agua potable segura, lo que se
traduce a más de 2 mil millones de personas que no reciben el agua de calidad en
sus hogares. Por esta razón mueren hombres, mujeres y niños cada año. En la
celebración de esta efeméride anualmente se selecciona un lema o tema central.
Para este 2023 es el año de adquirir compromisos con respecto al uso del agua y
su saneamiento. Con investigación de Fausto Estrada para Vagancias y
Extravagancias, yo soy Andrea Núñez. Bueno, escribidnos a través de este número,
pero si quieren marcarnos, recuerden que está a su disposición la alada sin
costo que es 800-593.000. También tenemos un correo electrónico que es tal cual
el nombre del programa. Vagancias y Extravagancias, www.yamail.com ¿Qué tal?
¿Cómo están ustedes? Gracias por escucharnos. Ya comenzaron las Vagancias y
Extravagancias en este que es el segundo día después de la llegada de la
primavera. Y vamos a ir con nuestros compañeros de Tultitlán, el equipo que está
allá cerca de la Ciudad de México en la zona conurbada. Sandra Maldonado y las
noticias más importantes que se han generado en materia de cultura. Muy buenas
tardes, amigos de Vagancias y Extravagancias. Mi nombre es Sandra Maldonado y
les traigo la siguiente información cultural. En República Dominicana, anuncian
la apertura de la convocatoria del Fondo Internacional para la Diversidad
Cultural. Con el fin de fomentar proyectos que expresen la multiplicidad de las
formas en que se manifiestan las culturas de los grupos y sociedades, el
Ministerio de Cultura de Santo Domingo anunció que la convocatoria del Fondo
Internacional para la Diversidad Cultural de la UNESCO quedó abierta para la
recepción de propuestas de las distintas entidades que trabajan en las
industrias creativas de la República Dominicana. Cabe destacar que en este
concurso podrán participar de instituciones públicas y de capital privado, así
como también organizaciones no gubernamentales. Dicha invitación concluirá el
próximo 16 de mayo, por lo que centros culturales, grupos de teatro, musicales,
de danza y gestores que estén debidamente constituidos tendrán la oportunidad de
acceder a un financiamiento. Y es que de acuerdo con el Ministerio de Cultura,
se trata de un aporte al sector creativo, el cual enfrenta un desafío desde el
inicio de la pandemia provocada por el COVID-19, por lo que con esta acción el
Fondo Internacional para la Diversidad Cultural reafirma su compromiso de
continuar invirtiendo en las industrias culturales. Es importante mencionar que
el Fondo Internacional para la Diversidad Cultural de la UNESCO trabaja en forma
coordinada en la articulación de políticas y estrategias que inciden en la
creación, producción, distribución y el acceso a una variedad de expresiones
culturales que incluye los bienes, servicios y actividades de dicha naturaleza.
Aún dado a ello, dentro de sus objetivos, el personal de cultura afirmó se
continuará buscando el fortalecimiento de las capacidades humanas e
institucionales en las entidades públicas y de las organizaciones de la sociedad
civil necesarias, esto para el desarrollo de las industrias culturales a nivel
local y regional en los países de desarrollo. Asimismo, para mayor información,
los interesados podrán acceder a las guías y formularios de presentación de la
página oficial de la UNESCO en el apartado del Fondo Internacional. Con
información del Ministerio de Cultura de la República Dominicana. Anuncian en el
estado de Puebla el Festival Cultural de la Sierra 2023. Con motivo de la Semana
Santa, será del 2 al 9 de abril que en el estado de Puebla, en el municipio de
Pahuatlán se lleva a cabo el Festival Cultural de la Sierra 2023, el cual de
acuerdo con las autoridades, contará con distintas actividades culturales como
la danza, teatro, artesanías y el tradicional jueves de guapango. Y es que de
acuerdo con Sergio Vergara, Secretario de Cultura de la Entidad Poblana, durante
los 7 días de celebración serán expuestos todos los atractivos culturales de
Pahuatlán. Su gastronomía, deportes, artesanías y actividades artísticas, además
de que los asistentes podrán disfrutar de la riqueza turística del lugar y sus
alrededores, así como del rescate de ciertas danzas que solo existen en la
región. Como parte de esta celebración, la cual es realizada desde hace 40 años,
se tiene contemplada la participación de 80 artesanos de estados como Puebla e
Hidalgo, así como la presencia de artistas nacionales e internacionales, entre
los que también destaca a los tríos guaztecos que ofrecerán 12 horas de música
tradicional. Para los organizadores, año con año este festival es realizado con
el objetivo de resaltar la riqueza y patrimonio cultural de Pahuatlán, un
municipio ubicado en la Sierra Norte a dos horas de la capital poblana. Con
información de la Secretaría de Cultura del Estado de Puebla En Huacalco, por
segunda ocasión se llevará a cabo el Festival Entre Vino, Queso y Mezcal. Es con
la participación de más de 43 expositores que en el municipio de Huacalco se
llevará a cabo el 25 y 26 de marzo, la segunda edición del segundo festival
entre vino, queso y mezcal, un evento con el que se pretende promover el consumo
local así como reactivar la economía en la demarcación. Y es que de acuerdo con
Gregorio Luna, subdirector de desarrollo y fomento económico, con esta actividad
se busca acercar a los asistentes una amplia variedad de artículos que no se
encuentran al alcance de la población. El año pasado tuvimos el primer evento,
este es el segundo, la intención de estos tipos de festivales es la derrame
económica, como desarrollo y fomento económico es impulsar a los comerciantes, a
los emprendedores, a los empresarios, a que asistan a este tipo de foros, de
eventos para que ellos den a conocer sus productos y así ellos tengan una
derrame económica. Pues desarrollando diferentes foros nos damos cuenta que hay
muchos artesanos, hay distribuidores de vino, de queso, entonces aquí realmente
en el municipio no se había presentado este tipo de eventos, de foros, de
festivales, es el segundo y obviamente ellos entusiasmados de contactarnos y de
pertenecer a este festival. Cabe destacar que en este festival estarán presentes
productores de bebidas y comida exótica, aunado a que entre los expositores de
vinos también se encontrarán presentes productores de países como España e
Italia, así como de estados de Baja California, Querétaro, Guanajuato y Oaxaca.
Este evento gastronómico se desarrollará en la explanada del Palacio Municipal
el sábado 25 de marzo de 12 a 21 horas y el domingo 26 de marzo de 12 a 20 horas
en un ambiente 100% familiar. Es importante destacar que derivado a que durante
su primera edición se tuvo una afluencia de más de 2000 personas por día en el
evento, se espera que este año se duplique la asistencia y sean más las personas
que acudan a conocer y degustar del vino, queso y mezcal. Con información de la
Dirección de Cultura del Municipio de Coacalco. Gracias a Sandra Maldonado quien
desde Tulititlán nos envía su noticiero. Recuerden que este programa, esta
Revista Cultural Radiofónica se produce en colectivo. Vero Valdez del otro lado
del cristal a cargo de la producción, la realización en vivo y la coordinación
de mis horas justamente para Vagancias y Extravagancias que se transmite de 4 a
5 de lunes a jueves. José Martínez a cargo del control técnico. Francisco Díaz
en la continuidad. Gracias también a todo el equipo vagante que irán ustedes
escuchando a lo largo de esta hora de información cultural. Dulce María Sarrano
en la asistencia de producción. Mi nombre es Lorena Romero Moreno. Y ahora
justamente nos vamos con otra de las voces de Vagancias y Extravagancias. Se
trata de Vanessa Meléndez quien desde Tulititlán nos envía la siguiente
información. Amigos de Vagancias y Extravagancias, hoy Vanessa Meléndez con mi
reporte vagante de esta tarde. Ya que nos invitaron al foro Chexpert a disfrutar
de la obra 2 para el camino. Una opuesta en escena que regresa para presentarnos
a cuatro personajes que aunque viven y tienen circunstancias muy diferentes,
tienen en común la soledad y la incapacidad de encontrar aquel compañero
perfecto de vida, quien nos complementará de manera ideal su existencia.
Amantes, esposos, amigos o hermanos, ninguna de estas elecciones parece la
correcta. La vida se convierte en un desfile de relaciones que fracasan, de
escoger el aislamiento por voluntad propia o por estas circunstancias que no se
han sabido barajear. Quizá del diálogo pueda surgir la pareja perfecta, aquella
que es acompañada hasta la muerte. 2 para el camino es una obra que fue escrita
por el dramaturgo peruano César de María y que está puesta en escena se presenta
en nuestro país bajo la adaptación y dirección de Adrián Vázquez, quien por
cierto esperó 16 años para hacerse de los derechos y presentarla. Mientras que
la producción corre a cargo de la compañía Los Tristes Tigres. Esta obra
dramática y ácida se divide en cuatro monólogos y un diálogo que nos enfrenta a
esa búsqueda, ya sea real, impuesta o fantasiosa. De la otra mitad, César, que
supuestamente da sentido a nuestra existencia, que nos permite superar la
locura, la derrota, el dolor o la violencia, que nos consuele nuestros peores
momentos e impulsa nuestras mejores virtudes. Al respecto comenta la actriz
Fátima Jovela, quien da vida a dos mujeres diferentes. Dos personajes dentro de
la obra, el primero se llama Alejandra, y es una mujer que vivió un trauma
espatoso, que vive su vida cargando un dolor innombrable, o sea, ella tuvo una
tragedia que la dejó marcada y que la desconectó de su deseo de vivir la vida,
que la dejó como inversa en dolor, en horror, en desesperación. Y en
contraparte, mi otro personaje se llama, es la psicóloga, que es una mujer súper
pasional, visceral, que se enamora de uno de sus pacientes y lo pierde en algún
momento. Entonces, a partir de que lo pierde, comienza a tomar decisiones
pasadas completamente en esta pasión y en este vacío que siente ahora. Toda la
obra está permeada de esto, de eso. Ese momento de decisión que te llevó a estar
en el lugar donde estás y no solo a ti, sino que te llevaste pues arrastrando a
otras personas que no tenías ni idea de que con esa decisión ibas poder afectar.
Esta obra nos llega a intrigar pues combina la temática de lo atroz y lo hermoso
de los personajes que confluyen. Y es una obra provocativa, intrigante,
misteriosa, seductora en varios sentidos. Dos para el camino, cuyo elenco lo
conforman, Fátima Fabela, María Antonieta Hidalgo, Daniel Aporras, Carlos
Patrick Casanova, Omar Sorosa y Aldo Bringas se presenta todos los miércoles de
este mes de marzo a las 8.30 horas en el Foro Chexper. Hasta aquí con mi reporte
vagante. Soy Vanessa Meléndez, que pasa una excelente tarde teatral y los espero
en el teatro. ¡Hasta la próxima! Música Cuatro de la tarde con 15 minutos aquí
en Vagancias y Extravagancias. Les recordamos que estamos en vivo y tenemos un
teléfono para sus mensajes de texto. 722.443.600 Y bueno, pues comentarles
también que culminó ayer este festival del Quinto Sol, que ya tiene muchos años
haciéndose en el Estado de México. Fue en Tenango del Valle con una ceremonia
tradicional. Y justamente ayer también fue un momento importante para el
cosmovitral Jardín Botánico, que está ubicado en el centro de la ciudad de
Toluca. Ya que esta imagen de Leopoldo Flores, el hombre sol, se ilumina
justamente con la presencia en el atardecer del 21 de marzo de forma
espectacular. Esta imagen del maestro Leopoldo Flores, que fue transformada en
vitral a través del trabajo y el arte de artesanos mexiquenses, entre ellos el
maestro Bernabé Fernández Orgullo de Metepec. Vamos a continuar porque
justamente hablando de la creación del Quinto Sol y de algunos dioses, es que
viene esta cápsula de cine, que ya es la número 48, nos es enviada desde Ammeca
Meca, el Cinema 917, gracias a Laura Ramírez y a Oscar Galván. Después iremos a
un brava corte de estación y regresamos. Vagancias y extravagancias Cinemas 917
a Ammeca Meca Hoy les presentamos el título número 48 de nuestro catálogo. La
creación del Quinto Sol y Xipe Totec, país México. Hoy te invitamos a pasear por
las pequeñas producciones nacionales que podemos encontrar en el marco de la
celebración de la primavera. Te sugerimos ingresar a la cuenta oficial del
Instituto Nacional de Antropología e Historia en YouTube, INA TV, que podremos
encontrar información interesante sobre el Quinto Sol. Cuando aún no había luz
ni día, los dioses se reunieron en Teotihuacán y se preguntaban quién se
encargaría de alumbrar al mundo. Uno de ellos, llamado Tecusistécatl, dijo, yo
me encargaré de alumbrarlo. Sin embargo, se necesitaba otro voluntario y nadie
quería correr el riesgo. Un dios pequeño y enfermo, que se encargó de ser un
hombre de la vida, escuchaba a sus compañeros y no decía nada. Su nombre era
Nana Watson. Primer Sol, Ocelotonatiú, Sol Jaguar. Segundo Sol, Ejecatonatiú,
Sol de Viento. Tercer Sol, Chiautonatiú, Sol de Lluvia. Cuarto Sol, Atltonatiú,
Sol de Agua. Quinto Sol, Olin, Sol de Movimiento. Tras la cuarta destrucción de
la tierra, Quetzalcoatl y Tezcatlipoca se arrepintieron de sus disputas. Con la
tierra tenebrosa e inundada coincidieron que debían concluir si querían que
hubiese otro sol. Hecho que además no sería posible sin el sacrificio de algún
dios. Interesante, ¿no? El quinto sol, el que hoy vivimos. Un corto de animación
es la sugerencia para esta ocasión. Te aventuras a conocer en qué concisió el
hecho mítico de la celebración del Shippetotec. Con la que, de acuerdo con los
antiguos habitantes de México, habría surgido el quinto sol por el sacrificio
del dios Nana Watson. Entonces, no lo olvides, ingresa a INA TV en YouTube. Y
ahí debes preferir la creación del quinto sol y Shippetotec. Y cuando salieron
Nana Watson y Tezcatl, transformados respectivamente en sol y luna, emitían
igual resplandor. No se les podía ver directamente de tanto que brillaban. Los
dioses se dijeron que eso no estaba bien. Y entonces, a Tezcatl, uno de los
dioses del pulque, lanzó un conejo en la cara a Tecusistécatl, disminuyendo su
brillo. Tardes de cine con Mexíquense Radio, con Vagancias y Extravagancias. Por
hoy, Úscar Galván y Laura Ramírez nos despedimos. Dale la oportunidad al
contexto de los pueblos mesoamericanos. Un programa cultural colectivo con la
red de radiodifusoras del Estado de México. Con emisoras en Metepec, Amegameca,
Tuzquetlán, Valle de México y Zofango. ¡Ay! Viene la Cuarta Transformación, con
este ritmo que está sabrosón. Unidos en una revolución que México lindo merece
hoy. ¡Ay! A la izquierda como el corazón. ¡Pete! ¡Pete! Es la Cuarta Fe. ¡Pete!
¡Pete! Es la Cuarta Fe. ¡Pete! Es la Cuarta Transformación, porque México merece
más. ¡Ay! ¡Pete! ¡Pete! Es la Cuarta Fe. Buenos días, vecino. ¡Buen día, vecino!
¿Me permites pasar a tu sala a tirar mis residuos? Solo los dejo en tu sala y
salgo. Es rápido. Si no permitimos que alguien tire sus residuos en nuestra
casa, ¿por qué nosotros los tiramos en nuestro planeta? Lo que vale, no se tira.
Se recicla. Ecosé. Porque nadie en el mundo chamea más que las y los mexicanos,
por fin el salario mínimo aumentó a más de 200 pesos. Como Movimiento Ciudadano
lo ha propuesto desde 2016. Y no solo eso, logramos que tengas más vacaciones.
Un mejor salario y más días de vacaciones te van a caer muy bien. Olvídate de
tener solamente seis días. Ahora tendrás doce desde el primer año de trabajo.
Movimiento Ciudadano. La programación de este horario es clasificación a...
Acontencimientos culturales. Nuestra información puede venir de cualquier parte
del Estado de México. Así de vagantes y más allá. Ya estamos de regreso en su
Revista Cultural Radiofónica. Recuerden que estamos en vivo y que nos pueden
enviar mensajes de texto al 722-443-1600. Le doy la bienvenida al director del
Foro Cultural Tiempo y Espacio, Tai, Brian Tafoya. ¿Cómo estás? Bienvenido,
buena tarde. Hola, ¿qué tal? Buenas tardes. Muy bien aquí. Encantado de estar
con ustedes en esta transmisión. Oye, Brian, platicanos un poco acerca del Foro
Cultural Tiempo y Espacio, Tai. Sabemos que está en Lerma, pero para quien no lo
ubique, háblanos un poco de su historia, desde cuándo funciona, cuál es la
ubicación física para que los amigos y amigas que nos estén escuchando y que
estén cerca de Lerma puedan ubicarlo también. Muy bien, mira, ¿qué te puedo
decir del Foro Cultural Tiempo y Espacio, Tai? Es un recinto cultural que ya
lleva casi nueve años desde su creación. Para hablarte un poquito sobre el Foro
Cultural, creo que me voy a ir un poquito más sobre los conceptos, que es muy
interesante en este tema, pues el tiempo y el espacio. Son dos conceptos
completamente diferentes, pero a su vez son muy parecidos. ¿Qué quiero decir con
esto? Que nos dan noción tanto el tiempo y el espacio del ser, del estar y del
prevalecer. Sabemos que desde tiempos inmemorables el ser humano busca la
trascendencia a través de obras, actos y aquellos espacios en donde nos
desenvolvemos. Todo esto depende del tiempo en donde nos toca vivir. Esto es la
vida real, esta es la vida de las personas, las plantas, los animales, las
construcciones. Es por ello que se llama tiempo y espacio. En Otomí, pues bueno,
es Tai. Desde ahí empezamos como su concepción del Foro Cultural. A esto hace
referencia. Nos pueden encontrar en el centro de Lerma, justo a un lado de la
presidencia municipal. Estamos muy, muy accesibles. Tenemos algunos
estacionamientos, tenemos diferentes actividades por los que nos quieran visitar
y estamos aquí a la orden. Creo que sí, han tenido mucho movimiento en este
2023, Brian. Yo sé que habrá un recital de danza el próximo 24, que también
tienen preparada ya una función de teatro. Pláticalos un poco de las actividades
que han tenido en estos primeros meses del 2023 y las que tendrán a partir de
este marzo. Así es, mira, en nombre del presidente municipal, pues bueno, les
hacemos la invitación justamente para estas actividades que vamos a tener en los
diferentes espacios culturales, también en el Museo Zambata, en las casas de
cultura, entre otros. Es indispensable para nosotros preservar la cultura,
motivarnos a impulsar la formación de nuevas generaciones. Por lo cual, tenemos
estas diferentes actividades. Todos los jueves tenemos actividades de películas,
proyecciones de películas familiares para adolescentes y públicos en general.
Entrada gratuita en un horario del 5 de la tarde. Y pues bueno, vamos a seguir
aquí hasta diferentes meses. El viernes 24 vamos a tener una jornada artística
de danza llamada Arkemanía. Se presenta el viernes de cada mes por parte de la
Escuela de las Artes de Peluca. Entrada igual y gratuita en un horario del 5 de
la tarde. El sábado 25 de marzo, en el marco de la celebración del Día Mundial
del Teatro, tendremos la puesta en escena por parte de la compañía de Quijote
Teatro con la obra Mi Nombre Solvido. Pues bueno, el viernes 31 tendremos
catástrofe musical, tendremos un concierto de trombeta con el maestro Óscar
Bustamante, que también es entrada libre, a las 5 de la tarde pueden visitarnos.
Y también se nos viene una sorpresa muy muy grande, un festival cultural en
abril que se llama Festival Cultural Martín Rolín Varejón, que es del 20 de
abril al 23 de abril, con diferentes actividades culturales en todas las
regiones del municipio de Lerma, con música, danza, talleres, teatro,
exposiciones, etc. Amigos, amigas, estamos charlando con Brian Tafoya, director
del Foro Cultural Tiempo y Espacio, TAI, que está ubicado en el municipio de
Lerma. Pues a grandes rasgos estamos escuchando las actividades que van a tener
próximamente y acerca de este festival que se llevará a cabo el próximo mes de
abril. Brian, platícanos un poco de estas actividades que tienen mensuales,
danza y teatro. ¿Cómo ha sido el asunto de la formación de público? Porque
sabemos que los espacios culturales no siempre cuentan con la asistencia que
quisiéramos, dada la calidad de algunas actividades. Entonces, ¿cómo ha sido
para el Foro Cultural Tiempo y Espacio TAI ir haciendo esta labor de tener un
público allá en Lerma y quizá también visitantes de otros lugares? Pues mira,
fíjate que en Lerma particularmente la gente está muy comprometida con el arte,
la cultura, se participa mucho, tiene mucha participación en estas actividades,
por lo cual no ha sido difícil para nosotros como reciente cultural hacer
discusión y sobre todo tener en acodo la participación de la gente. La gente
viene, le interesa mucho y participa en las actividades, en los talleres que
tenemos. Digo, la discusión se ha hecho también a través de las escuelas, a
través de las diferentes casas de cultura que tenemos aquí en Lerma, en las
diferentes regiones. Tenemos una dirección y pertenecemos a la Dirección de
Cultura de aquí de Lerma, la cual se encarga completamente de realizar cierto
tipo de actividades en todas las regiones de Lerma. Entonces, para nosotros es
un placer, sobre todo, tener a la gente aquí, servirle y pues que vengan a
visitar, que vengan con todas las ganas, con todo el entusiasmo y con la
voluntad de ver estas magníficas obras y cosas que tenemos para ustedes. Claro
que sí. Oye, Brian, ¿hay talleres permanentes, talleres abiertos que todavía
tengan la convocatoria para que las personas que nos escuchan a lo mejor se
interesen y acudan? Sí, claro, tenemos aquí en el Foro Cultural, ofrecemos
diferentes talleres para todas las edades, como teatro musical, canto, ballet y
próximamente lectura y escritura creativa. Pero también en nuestras casas de
cultura de aquí del AYL tenemos diferentes talleres, vienen de teatro andó,
pintura, piano, etcétera, etcétera. Para revisar si les interesa alguna de estas
actividades, seguimos en nuestras redes sociales como Foro Cultural Tiempo y
Espacio Itay y así como en las redes sociales de la Dirección de Cultura de
Lerma. Pues muchas gracias por charlar con nosotros aquí en Vagancias y
Extravagancias. Pues ha habido también ocasiones en las que en nuestra cartelera
tomamos en cuenta las actividades que se están haciendo en Lerma y especialmente
en el Foro Cultural. Nuevamente repitenos las redes y las maneras de contacto. Y
yo te agradezco mucho también esta charla. Muchas, muchas gracias. Agradecemos
el espacio. Y pues bueno, les repito las redes sociales, Foro Cultural Tiempo y
Espacio Itay, así como las redes sociales de la Dirección de Cultura de Lerma.
Para saber un poquito más sobre el cartel oficial del noveno festival Martín
Rowling Varejón, pueden seguir las redes también del Ayuntamiento de Lerma, así
como las redes sociales del presidente municipal, Miguel Ángel Ramírez Ponce.
Ahí pueden obtener cualquier información, cualquier duda, escribirnos en
nuestras redes sociales. También tenemos un número telefónico anclado en la
página de Facebook. Y pues bueno, agradecemos el espacio. Y recuerden que si
hacemos las cosas con pasión, podemos más. Muchas gracias. Buena tarde. Buena
tarde. Hasta luego. Vagancias y Extravagancias. Hace 60 años se lanzó Please
Please Me, el primer álbum grabado por la banda británica The Beatles, editado
el 22 de marzo de 1963 en el Reino Unido para capitalizar el éxito de los
sencillos Please Please Me y Love Me Too. Fue gracias a Brian Epstein que en
1962 los escuchó tocar y los contrató para grabar el primer sencillo titulado
Love Me Too. Cuando el tema logró ocupar un espacio en las listas de éxitos de
Gran Bretaña, se dieron cuenta que era momento de más. Y es cuando The Beatles
lanzó en ese mismo año su segundo sencillo, Please Please Me, teniendo un
resultado igual de favorable. Entonces se animaron a ir por algo más grande, el
álbum. Como ya tenían cuatro temas, solo hacían falta diez más. Lo normal en los
álbumes británicos de 12 pulgadas en 1963 era tener siete canciones por cada
lado del disco. Fueron a los estudios EMI de Abbey Road y luego de una sesión de
grabación maratónica de nueve horas y 45 minutos, obtuvieron la decena de temas
restantes. Pero contrario a lo que pueda parecer, por lo rápido de la grabación,
sí hubo algunas dificultades en el proceso. Una de ellas fue el resfriado de
John Lennon, quien entre otros temas debía cantar Thwys and Shote, pero este le
exigía mucho a su voz. George Martin, productor musical, decidió que se grabara
al último para que el sobreesfuerzo no afectara las demás canciones. El resto es
historia conocida. En el Reino Unido llegó al puesto número uno el día 11 de
mayo y permaneció en ese lugar durante treinta semanas hasta el 7 de diciembre,
fecha en la que fue sustituido por el segundo LP del grupo. Luego, de forma
crónica, el germen de la bitlemanía brotó desde todos los rincones del mundo.
Sin embargo, faltaba mucho para la cima. A los cuatro muchachos de Liverpool les
quedaba un camino muy largo por recorrer y ya habían dado un buen primer paso.
Con investigación de Fausto Estrada, para Vagancias y Extravagancias, yo soy
Israel Sánchez. Desde Valle de Bravo, Israel Sánchez y Fausto Estrada con este
guiño a la fecha de hoy, 22 de marzo. Y vamos ahora a Zumpango con Sandra Talina
Pérez, quien nos habla de un festival internacional de poesía que en este 2023
llegó a su décima tercera edición. Hola, qué tal amigos de Vagancias y
Extravagancias. Soy Sandra Talina Pérez y en esta ocasión les traigo la
entrevista cultural. Hoy vamos a platicar con el poeta Abel Rubén Romero, quien
es un escritor de aquí del Estado de México, muy prolífico por cierto, con ya
varios títulos en su obra literaria publicada y muy activo dentro de los
círculos de poesía tanto en el Estado de México como en la Ciudad de México como
en los alrededores en esta ocasión. Se nos va a la CDMX y también a Hidalgo, que
es parte de la región que abarcamos acá en Zumpango 88.5 y él nos va a contar de
qué se trata este 13º Festival Internacional de Poesía Ignacio Rodríguez Galván
que inició el día de ayer y que tiene extensas actividades hasta el fin de
semana. Mi querido Abel, bienvenido. ¿Cómo estás? Muy bien, muchísimas gracias
Sandra. Encantado de estar contigo como siempre. Al contrario, agradecidos
nosotros, cuéntanos por favor del 13º Festival Internacional de Poesía Ignacio
Rodríguez Galván. Pues fíjate, muy feliz porque estamos celebrando este
festival. Es la edición décimo tercera del Festival Internacional de Poesía
Ignacio Rodríguez Galván que se celebra en Tizayuc, Hidalgo. Ha comenzado con un
evento inaugural en el Palacio de Bellas Artes en donde se hizo homenaje a
algunos poetas ya desde muy larga trayectoria. Y pues en estos días de ayer 24
estaremos presentiando y participando en recitales de poesía por poetas de
distintas partes de México, pero también del mundo. Vienen poetas de Bolivia, de
Argentina, de Honduras. En fin, la cosa se está poniendo muy buena también. Oye,
qué bien. ¿Y las actividades? ¿Es escritura, lectura en voz alta, lectura
dramatizada, firma de libros? ¿Qué es lo que va a haber? La mayoría de los
poetas participan en recitales públicos, en plazas públicas, en escuelas, en
fin, en distintos lugares, sobre todo de Tizayuc, Hidalgo y bueno, la
inauguración que fue en Ciudad de México. Pero en general son lecturas públicas
y también todos los poetas o la mayoría de los poetas llevan sus libros para
poder compartirlos y firmarlos al público. ¿En tu caso cuál va a ser tu
participación? ¿Eres moderador, vas a llevar tus libros, presentas algo? Mira,
yo voy a leer junto a otros poetas, también voy a llevar algunos libros para
firmar. No estoy participando en la organización, yo soy uno de los invitados
también. Y pues aprovecho para agradecer a Jorge Contreras Herrera, que es el
organizador del festival desde su primera edición. Esta es la segunda edición en
la que participo, el año pasado pude participar también. Pues bueno, la verdad
es que es una fiesta tremenda para los lectores y la gente que gusta la poesía y
también es una fiesta excelente para los poetas. Dice el flyer, participan Marco
Antonio Campos de México, Nuno Júdice de Portugal, Hugo Mujica de Argentina,
Raquel Lanseros de España, Singonia Singone de Italia y Emilio Coco de Italia.
Esto fue parte del evento inaugural del Palacio de Bellas Artes y los siguientes
días ya estaremos en Pisaíu, Caidalgo. Muy bien, dices que las sedes son
bibliotecas, escuelas y plazas. En realidad plazas públicas es lo que es lo
principal, digamos, de ir a Pisaíu, Caidalgo. Y especialmente estaremos también
yendo a las lecturas de algunas escuelas. Oye, ¿y dónde podemos consultar el
programa, los horarios, quiénes van a leer? Sí, sí, los invito a que busquen en
las redes, aquí Ignacio Rodríguez Galván en Facebook y ahí podrán encontrar
todos los porvenores con la gente que se estará presentando en estos días y pues
espero que nos encontremos por ahí. También si me gustan pueden agregarme a sus
redes, buscan como Abel Rubén Romero, ahí sí me pueden encontrar en todas las
redes, en Twitter, en Facebook, en YouTube y ahora también en TikTok. Muy bien,
modernizándose el Poeta, no nos podemos quedar atrás. Claro que llegue la poesía
por todos los medios posibles a la gente. Claro que sí. Bueno, el evento es
totalmente gratuito, digo, estamos hablando de plazas públicas, es al aire libre
y el evento es gratuito. Es correcto, va a estar al aire libre y pueden ir todos
y sería muy bueno que acudieran a mi familia. Muy bien, pues muchísimas gracias.
Yo quiero agradecerle al escritor y poeta Abel Rubén Romero, quien es de la
región de Tecámaca, aquí en el Estado de México. Muchísimas gracias. Nosotros
continuamos con Lorena Romero en Vagancias y Extravagancias. Desde tiempos
ancestrales es considerada como una sustancia preciosa, íntimamente relacionada
con la vida y la abundancia del alimento. Conoce a las deidades prehispánicas
del agua. Tlaluc, Néctar de la Tierra. Para los antiguos mexicas él era el
encargado de las lluvias y se hacían diversas ceremonias para honrarlo. Fray
Bernardino de Sagún y Alfredo Chavero lo describen como el rey de la tierra. El
rey de la tierra es el rey de la tierra, el rey de la tierra es el rey de la
tierra. El rey de la tierra es el rey de la tierra. El rey de la tierra es el
rey de la tierra. El rey de la tierra es el rey de la tierra. Un programa
cultural colectivo con la red de radiodifusoras del Estado de México con
emisoras en Metetec, Ameca Meca, Tursquedlán, y el informe de la Valle de México
y Son Pango. Valle de México la información de México y el mundo. Mexiquense
Noticias Madudino. Mi nombre es Hacienda Contreras. Quédense con nosotros los
próximos sesenta minutos. Lunes a viernes. Ocho de la mañana. Desde hace treinta
y dos años, el INE ha organizado más de trescientos treinta procesos de
investigación y investigación. Y este ha sido el resultado después de cada
elección. La paz pública. Gracias a la ciudadanía y al INE, hemos tenido
elecciones libres, auténticas y pacíficas. Elecciones sin fraude porque hay
reglas claras. Elecciones donde podemos elegir en libertad y sin presión. La paz
hay que cuidarla. El voto libre no se toca. MINE es valioso porque MINE nos une.
Cuando defiendo la democracia, defiendo el derecho que tienen todas las personas
con discapacidad de ser tomadas en cuenta. Defendemos a quienes antes no podían
votar. Cuando defiendo la democracia, defiendo todo lo que hemos logrado las y
los mexicanos junto con nuestro INE. Pero sobre todo, cuando defendemos la
democracia, defendemos nuestro derecho al voto libre. Porque el voto libre no se
toca. Aconten. Seguimos en vacancias y extravagancias. Hoy es miércoles
veintidós de marzo, en la ciudad de Tlalo. Desde salir a corte, escuchamos
hablar de Tlalo, que probablemente es una de las deidades más populares o más
conocidas en el Panteón Mexica, pero también hay otros dioses y diosas para
hispánicos que tienen que ver con otras culturas como Tzaui de de la cultura
mexica o también una divinidad zapoteca de la lluvia y la tormenta que es Pitao
de la Tzaui, que ha puesto la deidad maya de la lluvia. Algunos nombres
solamente para recordarnos la importancia del agua y que esta conmemoración que
se viene haciendo ya hace muchos años tiene que ver con la concientización la
concientización del uso que le damos al agua. Por ahí leía un artículo donde
algunas personas que viven en regiones donde el agua es muy clara, de que
usáramos agua limpia, agua potable, agua clara para los baños, para los
excusados, porque hay muchos países que vienen usando aguas grises, como se
llama a estas aguas que ya fueron utilizadas quizá para lavar los trastes, para
lavar la ropa, para lavarse las manos. Estas aguas no se van al caño de los
sistemas para que sirvan que sean depósitos y sirvan para otros usos como puede
ser el inodoro. En fin, sorprendente que el agua clara se utilice todavía en los
inodoros. ¿Qué opinan ustedes? Recuerdan que estamos en vivo setecientos
veintidós cuatro cuatro tres mil seiscientos. Por lo pronto nos vamos a Valle de
Bravo, Alba Velásquez, y Viviana Vazquez, que es la presencia de actividades
culturales. Esta es la cartelera de Vagancias y extravagancias. Así es que les
invitamos a escucharla y también le recuerdo que tenemos un lado sin costo que
es ochocientos quinientos noventa tres mil. Vagancias y extravagancias ¿Qué tal
amigos vagantes y extravagantes? Soy Alba Velásquez y soy director del Estado.
¿Están listos? Tienes más de siete años, te encuentras en Luvianos, y no sabes
qué hacer? La dirección de educación y cultura te esperan en el taller de arte
todos los martes y jueves de cuatro a seis de la tarde. Solo necesitas acudir
con un cuaderno y listo. Pero si lo tuyo es la lectura, ¿qué esperas para formar
parte del taller literario en Luvianos? Todos los martes y jueves de la tarde,
conoce los mejores libros de la historia y diviértete. Te encuentras en Valle de
Bravo y tienes las tardes libres, pues en espacio odisea, hay muchas actividades
divertidas que puedes realizar. Si lo que quieres es hacer las tareas de forma
divertida, haciendo amigos y aprendiendo, ¿qué esperas para formar parte del
club de tareas dirigido a todos los grados de escuela primaria? Ven a las
instalaciones de espacio odisea y la lectura de la tarde. No te lo puedes
perder. Pero si prefieres los idiomas, aquí puedes acudir todos los martes de
cuatro a cinco y de cinco a seis de la tarde a las clases de inglés nivel básico
para jóvenes y adultos. Solo necesitas toda la actitud para adentrarte a este
idioma y listo. Eres gran amante del baile, ¿qué te parecen unas divertidas
clases de danza de lunes a viernes a partir de la clas de la Santa Tomás de los
Plátanos? Si tienes entre seis y doce años, busca el grupo para los más jóvenes.
Pero si eres mayor de trece años, no te preocupes y forma parte del grupo de
adultos. Haz amigos y diviértete. Pero si lo tuyo es la música, en especial la
guitarra, también aquí en Casa de Cultura, te esperan con las clases de música
para principiantes y avanzados de lunes a viernes. Los horarios de la clas de
música en el municipio municipal. ¿Qué estás esperando? Vives Anamanalco y te
gustaría agregar una tarea extra a tus actividades diarias, ¿qué te parece
acudir todos los lunes, miércoles y viernes a las clases de música en un horario
de dos a cuatro de la tarde? Te esperamos en Casa de Cultura con toda la
actitud. Pero si lo que quieres es aprender inglés de manera dinámica y
divertida, ¿qué esperas para acudir al grupo de idiomas todos los martes y
viernes? Agradece el horario que más te convenga. ¿Te guste el ballet? Te
invitamos a acudir al Centro Universitario Cultural de la Ciudad de México este
primero de abril para venir a contemplar la mágica obra de Lago de los Cisnes
interpretada por un grupo de bailarines profesionales. Esta función gratuita es
por un solo día. Así que, ¿qué estás esperando para ir con tu persona favorita a
contemplar esta mágica obra de arte? Te invitamos a acudir al Centro
Universitario Cultural en Copilco, Ciudad de México. Esta es toda la información
desde el sur del Estado de México. Los invito a continuar en sintonía de
Mexiquense Radio. Esta música nos delata, ya está con nosotros Alfredo Ortiz,
nuestro compañero que es lo que procede, sabemos que pronto se va a Guanajuato,
pero por lo pronto le damos la bienvenida. Te escuchamos Alfredo. Hola, ¿qué tal
mi querida amiga, amigos de Lutro? ¿Cómo les va? Muy buena tarde. Bueno, pues,
una de las mejores novelas históricas sobre los vikingos, la tiene el maestro
Arturo Ortega Blake. Y bueno, pues, con Elick el Rojo que guió a los islandeses
a la tierra donde eligieron la nación. Fíjense que es un libro de Ortega Blake.
Elick el Rojo, Leif Erickson, repite la saña y de esto habla este maravilloso
libro de Ortega Blake. ¿Qué nos dijo el autor? Vamos a escuchar. Mira, hay nueve
sagas, las sagas son las historias que los vikingos escribían en pieles y en
rúnicos, en runas. Y estas de estas nueve sagas hay dos que mencionan los viajes
hacia la tierra, ¿No? De la saga de los gruilandeses. Entonces, yo empecé a
recrear todo esto a través de las sagas y fui escribiendo pero para hacerlo
mucho más este sencillo y más atractivo lo hice de manera que que fuera
novelado, narrado, ¿No? La vida de Leif Erickson. Y él realmente su padre es
gruilandés, es de Irlandia, sí, y llegan a a Groenlandia, y ahí se quedan tres
años y regresan a Irlandia donde pueden hacer de escucharlos nuevamente, pero ya
ellos sí se van con muchos gruilandeses de Regia Vic y llegan, digo, muchos de
islandeses y llegan hasta Groenlandia, y cuando llegan a Groenlandia comienzan a
formar lo que son este las granjas, pero también hay un periodo muy interesante
que conocen a Yarny Herkhovson, navegante vikingo que ha detallado todas las
costas de Terra Nova, y yo todo eso lo novelo, porque si no sería súper
aburrido. Entonces, lo novelo para que se vean cómo forman los náhuas, las
embarcaciones, y se lanzan a buscar nuevas tierras. Así llegan a Terra Nova,
pero en la parte de la tierra, los haidas, los cristas, las capis, las tribus
indígenas, muy organizadas, y cuando ellos llegan, tienen el asentamiento, y
para mí, bueno, esto, pues, lo empezaron a velar a partir de esas dos sagas que
te menciono, pero lo que se me hizo muy interesante es que posteriormente se han
hecho muchos estudios en radiocarbono, dentro lógicos, para ver el tipo de
madera que se utilizaban, porque las diferentes son con metal, y los nativos,
los castigos que te mencionó, no utilizaban metal todavía. Entonces, poco a poco
se ha ido, ¿qué te diré? demostrando que sí llegaron, que llegaron los vikingos
en el siglo once. Entonces, esto causa mucha discusión, ¿quién llegó primero a
América? América, yo te lo digo así, no fue ni descubierto por descubierta por
eso, porque en América ya estaba, ya había poblaciones, ya estaban muy
organizados. Una cosa es que que hayan llegado y otra descubierto, eso eso para
mí, sigo yo apostando a que nunca ocurrió ahora en en este caso, los estudios
nos señalan que sí estuvieron, que hubo contacto con indígenas. Entonces, yo lo
que desarrollo es precisamente la parte de los vikingos, pero también el elismo
que se permite en la narrativa de ir describiendo la organización de las tribus
nativas y cómo se da este encuentro. Entonces, este encuentro ya ahorita está
muy demostrado que sí hubo un encuentro cultural entre europeos y nativos
americanos. Hasta lo que dijo Arturo Tegable que a propósito de este material
tan importante como Eric el artista, que habla de la fundación de lo que es
parte de este sitio tan enigmático como es Groelandia, en fin, así que pues, ahí
está la propuesta de este día, yo les dejo mi cuenta de Twitter, Cierarse 66,
pásale muy bien, tenemos una cita, gracias, hasta entonces. Vagancias y
extravagancias Un artista italiano por el escalon D Reading El afortunado
comprador se fue a casa con un certificado de autenticidad y un conjunto de
instrucciones. La obra, según Garau, debe exhibirse en una casa privada en un
espacio de aproximadamente 5 por 5 pies libres de obstrucciones. Cuando decida
exhibir una escultura inmaterial en un espacio determinado, ese espacio
concentrará cierta cantidad y densidad de pensamientos en un punto preciso,
creando una escultura que según mi título solo tomará las formas más variadas.
Dijo el artista. Yo soy no es la única obra de arte de este tipo de Garau. En
febrero de 2020, en Milán, el artista exhibió Buda en contemplación, una
escultura igualmente invisible delimitada por un cuadro de cintas en una
pasarela empedrada. Para Vagancias y extravagancias, Diana Rivero. ¿En serio se
puede comprar una obra de arte invisible? Ya lo saben ustedes que hay una gran
polémica con respecto a estas ideas que dan cuenta de lo que es el arte
contemporáneo, más allá de la pieza que pueda ser de un arte tradicional y
tangible como arte. Como ha sido la pintura, el dibujo, el grabado. En fin, ya
estamos a punto de despedirnos. Gracias a Diana Rivero por su entrega. Ya saben
que siempre tenemos asuntos que se salen de la norma aquí en Vagancias y
extravagancias. Le recordamos que hoy 22 de marzo se conmemora el Día
Internacional del Agua y quizá sea poco el insistir a través de la radio en que
la cuidemos. Yo quisiera saber cuántos allá en casa ya, digamos, que ponen sus
cubetas o de repente un tambo para la recolección de agua de lluvia. Esto se
hacía mucho más antes. Recordemos que las construcciones, especialmente las que
estaban estructuradas con techos de dos aguas, siempre tenían un canal, una
canaleta donde el agua iba a dar y caía y se acostumbraba. Yo recuerdo que mi
abuela tenía por ahí un tambo donde recolectaba esta agua de lluvia que después
servía justamente para el excusado, servía también para el jardín, servía para
lavar los pisos o para trapear. Y esto se ha ido perdiendo poco a poco. A mí me
impresionaron unas cifras de un informe que salió en 2021 acerca de un
pronóstico fatídico que decía que en el año 2050, quién sabe si estemos aquí,
pero quién sabe si no, en 2050 la mitad de las personas que pueblan este planeta
tendrá escasez de agua y será necesario implementar una serie de medidas para
que esto no ocurra. Algunos dirán, bueno, pues yo ya me voy, pero bueno, hay
personas que se quedan aquí. También hay muchos esfuerzos. Creo que si entramos
de verdad con ganas de encontrar una solución, bueno, pues están también los
recolectores de lluvia. Platicaba una amiga mía que puso este dispositivo en su
casa que sí es caro, cuesta un poco más, más o menos unos 30, 35 mil pesos, lo
cual pues se nos puede hacer mucho. Pero a la larga quizá esto también ayude a
preservar el agua. Por supuesto, quizá no todas las personas tienen la
posibilidad de usar este tipo de estructuras, pero creo que sí todos, todas
tenemos la posibilidad de sacar una cubeta cuando llueve y utilizar esa agua
para algunos menesteres y también evitar desperdiciarla. Muchas gracias. Nos
oímos mañana en punto de las cuatro de la tarde. Quédense aquí, en Mexiquense
Radio. Estamos contigo. Estado de México pasado y presente con identidad. Uno de
los municipios más antiguos que hay no solo en el Estado de México, sino en
nuestro país, es Cuauhtitlán, México. Como legado arquitectónico de la época
colonial, se puede visitar el convento de San Buenaventura, hoy conocido como la
Catedral de Cuauhtitlán. La plaza principal está adornada por una cruza atrial,
símbolo que marca la llegada de los españoles a México. Este municipio cuenta
con una gran riqueza cultural digna de admirarse. La información de México y el
mundo. Mexiquense Noticias Madrugdino. Mi nombre es Cecilia Contegas. Quédense
con nosotros los próximos 60 minutos. Lunes a viernes, 8 de la mañana. La radio
no solo se transmite por ondas. Nosotros no somos una aplicación de música con
algoritmo. Llegamos hasta tus oídos a través de ceros y unos que viajan en la
red. Encuentra y escucha todas nuestras frecuencias. A través de Radio y TV
Mexiquense, punto MX. Conectate con la música, las voces, las ideas y el sonido
de Mexiquense Radio. Radio y TV Mexiquense, punto MX. Después de escuchar estos
relatos, dormirás con las luces encendidas. Historias del más allá. Lunes a
viernes, 10 de la noche. Lunes a viernes, 10 de la noche. Nosotros no somos el
algoritmo de una aplicación de música. En Radio y TV Mexiquense, punto MX. Tú
tienes el control de qué y cuándo escuchar. En nuestro servicio de podcast a la
carta. Descubre y escucha en cualquier momento y en cualquier lugar. Los
podcasts de Mexiquense Radio. Somos la música e ideas que somos.